\mySlide{Содержание}{
\tableofcontents
}

%%%---
\myNewLection{Введение в цифровую обработку сигналов}

\mySlide{Источники}{
\myBoxList{}{
\item Сергиенко А.Б. Цифровая обработка сигналов. - СПб.: Питер, 2002. - 608 с.
\item Юкио Сато. Без паники! Цифровая обработка сигналов. - М.: Додэка-XXI, 2010. - 176 с.
\item Штарк Г.-Г. Применение вейвлетов для ЦОС. - М.: Техносфера, 2007. - 192 с.
\item Теория и практика цифровой обработки сигналов URL: http://dsplib.ru/ (дата обращения: 06.08.2013).
\item Цифровая обработка сигналов. Теория сигналов и систем. Вейвлетный анализ. // Персональный сайт профессора Давыдова. URL: http://prodav.exponenta.ru/ (дата обращения: 06.08.2013).
}
}

\mySlide{Гармонический сигнал}{
\myPic{0.2}{pic/harmonic}
\begin{equation}
x(t) = A cos (\omega t + \phi),
\end{equation}
$t$ -- время\\
$A$ -- амплитуда\\
$\omega$ -- частота, $\omega = 2\pi f$\\
$\phi$ -- начальная фаза
}

\mySlide{Фазовый вектор сигнала}{

\begin{multline}
A e^{j(\omega t + \phi)} = A (cos(\omega t + \phi) + j sin(\omega t + \phi)) = \\
= A cos (\omega t + \phi) + j A sin (\omega t + \phi)
\end{multline}

Следовательно
\begin{equation}
x(t) = Re (A e^{j(\omega t + \phi)})
\end{equation}

Кроме того,
\begin{equation}
A e^{j(\omega t + \phi)} = A e^{j\omega t} e^{j\phi} = e^{j\omega t} (A e^{j\phi})
\end{equation}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.15]{pic/phasor}
\end{center}
}

\mySlide{Энергия и мощность сигнала}{
Мощность в физике: 
$ P = \frac{U^2}{R}, $
где $U$ -- напряжение, $R$ -- сопротивление.

Энергия за время $T$: 
$ E = \frac{U^2T}{R}. $

\bigskip
Пусть напряжение описано сигналом $x(t)$, а $R=1$. Тогда:

Мгновенная мощность:
\begin{equation}
p(t) = x^2(t)
\end{equation}

Энергия:
\begin{equation}
E = \int\limits_{0}^{T}p(t)dt = \int\limits_{0}^{T}x^2(t) dt
\end{equation}

Средняя мощность:
\begin{equation}
P_{m} = \frac{E}{T} = \frac{1}{T}\int\limits_{0}^{T}x^2(t) dt
\end{equation}
}

\mySlide{Аналоговый, дискретный, цифровой сигнал}{
\myPic{0.3}{pic/discretization}
}

\mySlide{Аналого-цифровой преобразователь}{
\myBox{}{Устройство, преобразующее входной аналоговый сигнал в дискретный код (цифровой сигнал). Как средство измерения относится к измерительным преобразователям.}
Пример. Внешние модули АЦП фирмы L-Card
\myPic{0.35}{pic/adc}
}

\mySlide{Характеристики АЦП}{
\myBoxList{}{
\item Частота дискретизации
\item Интервал (шаг) дискретизации
\item Разрядность АЦП
\item Диапазон измерений АЦП
\item Коэффициент усиления
}

\myBox{Задачка}{
Найдите цену деления линейного 8-разрядного АЦП с диапазоном изменений 0..512 мВ при коэффициенте усиления, равном 2.
}
}

\mySlide{Алиасинг. Пример 1}{
\myPic{0.4}{pic/about-aliasing-17}
}

\mySlide{Алиасинг. Пример 2}{
\myPic{0.4}{pic/about-aliasing-13}
}

\mySlide{Преобразование Фурье(ПФ)}{
Непрерывное ПФ (НПФ):
\begin{equation}
X(\omega) = \int\limits_{-\infty}^{+\infty}  x(t) e^{-j\omega t} dt
\end{equation}

Результат ПФ является комплекснозначным. Его модуль называется амплитудным спектром, а аргумент -- фазовым спектром сигнала.

\bigskip
Обратное ПФ:
\begin{equation}
x(t) = \frac{1}{2\pi} \int\limits_{-\infty}^{+\infty}  X(\omega) e^{j\omega t} d\omega
\end{equation}
}

\mySlide{Преобразование Фурье}{
Дискретное ПФ (ДПФ):
\begin{equation}
X(n) = \sum\limits_{k=0}^{N-1} x(k) e^{-j \frac{2\pi}{N} nk}
\end{equation}

\bigskip
Обратное ДПФ:
\begin{equation}
x(k) = \frac{1}{N} \sum\limits_{n=0}^{N-1}X(n) e^{j \frac{2\pi}{N} nk}
\end{equation}
}

\mySlide{Амплитудный спектр}{
$$x(t) = 3cos(2\pi0.05t) + 0.5cos(2\pi0.7t).$$
\myPic{0.25}{pic/spectra2}
}

\mySlide{}{
Оконное, или кратковременное\footnote{Не путать с быстрым ПФ (БПФ).} (КПФ)
\begin{equation}
F(t,\omega) = \int\limits_{\tau}^{} x(t-\tau)g(\tau) e^{-j\omega \tau} d\tau.
\end{equation}
}

\mySlide{Спектрограммы}{
\myPic{0.25}{pic/kpf}
}

\mySlide{Свертка, взаимная корреляция}{
Свертка:
\begin{equation}
(x*g)(t) = \int\limits_{-\infty}^{+\infty} x(\tau)g(t-\tau)d\tau
\end{equation}

\myBox{Теорема о свертке}{Фурье-образом свертки $(x*g)(t)$ является произведение $X(\omega)G(\omega)$}
Взаимная корреляция:
\begin{equation}
(x\bullet g)(t) = \int\limits_{-\infty}^{+\infty} x(\tau) g(t+\tau)d\tau
\end{equation}
Взаимосвязь свертки и взаимной корреляции:
\begin{equation}
x(t)\bullet g(t) = x(-t)*g(t)
\end{equation}
}

\mySlide{Вейвлет-преобразование}{
\begin{equation}
CW(a,b) = \frac{1}{\sqrt{a}} \int\limits_{-\infty}^{+\infty} x(t) \psi(\frac{t-b}{a}) dt,
\end{equation}
где $\psi(t)$ -- осциллирующая, локализованная во временной и частотной областях функция, например, WAVE-вейвлет:
$$\psi_{\mu,\sigma}(t) = (\mu-t) e^{\frac{-(t-\mu).^2}{2\sigma^2}}$$
Другой пример (вейвлет Морле):
$$\psi(t)_{\mu,\sigma, f} = e^{-j 2\pi f(t-\mu)} e^{\frac{-(t-\mu).^2}{2\sigma^2}}$$
}

\mySlide{Графики некоторых вейвлет-функций}{
\myPic{0.3}{pic/allwavelets}
{\scriptsize a) HAAR; b) FHAT; c) WAVE; d) MHAT; e,f) MORLET}
}

\mySlide{Спектрограммы}{
\myPic{0.25}{pic/chirp}
}

\mySlide{Цифровая фильтрация}{
\myBoxList{Расчет фильтра}{
\item Задание идеальной амплитудно-частотной характеристики
\item Расчет функции импульсного отклика идеального фильтра
\item Ограничение количества членов функции отклика
\item Применение весовой функции для нейтрализации явления Гиббса
}
\myPic{0.2}{pic/gibbs}
}

%%%---
%% \myNewLection{Компьютерные инструменты обработки сигналов}

%% \mySlide{Источники}{
%% \myBoxList{}{
%% \item Алексеев Е.Р., Чеснокова О.В. Введение в Octave для инженеров и математиков.
%% \item GNU Octave // URL: http://www.gnu.org/software/octave/ (дата обращения: 06.08.2013).
%% \item gnuplot homepage // URL: http://www.gnuplot.info/ (дата обращения: 06.08.2013).
%% \item Г.Россум, Ф.Л.Дж.Дрейк, Д.С.Откидач. Язык программирования Python URL: http://www.python.ru/files/book-ods.pdf (дата обращения: 06.08.2013).
%% \item Учебник по языку программирования Python URL: http://habrahabr.ru/post/61905/ (дата обращения: 06.08.2013).
%% \item Cookbook URL: http://wiki.scipy.org/Cookbook (дата обращения: 06.08.2013).
%% }
%% }

%% \mySlide{Программное обеспечение}{
%% \myBoxList{}{
%% \item {\bfseries MATLAB.} Пакет программ для технических вычислений и язык программирования в этом пакете
%% \item {\bfseries GNU Octave.} Свободная система для вычислений, использующая совместимый с MATLAB язык
%% \item {\bfseries gnuplot.} Свободная программа для создания графиков
%% \item {\bfseries VTK (Visualization Toolkit).} Библиотека с открытым исходным кодом для визуализации научных данных
%% \item {\bfseries OpenCV (Open Source Computer Vision Library).} Библиотека компьютерного зрения с открытым исходным кодом
%% \item {\bfseries Python.} Интерпретатор и язык программирования. Для ЦОС полезны библиотеки SciPy, NumPy, Matplotlib.
%% }
%% }

%% \mySlide{GNU Octave}{
%% \myPic{0.26}{pic/octave}
%% \myBoxList{}{
%% \item GNU Octave -- Свободная система для математических вычислений
%% \item Octave -- интерпретируемый язык программирования, совместимый с MATLAB}
%% }

%% \mySlide{Пример 1. Генерация сигнала}{
%% \myPic{0.8}{pic/sourceGenerate}
%% }

%% \mySlide{Пример 1. Генерация сигнала}{
%% \myPic{0.4}{pic/generate}
%% }

%% \mySlide{Пример 2. Амплитудный спектр}{
%% \myPic{0.8}{pic/sourceSpectra}
%% }

%% \mySlide{Пример 2. Амплитудный спектр}{
%% \myPic{0.8}{pic/sourceSpectra2}
%% }

%% \mySlide{Пример 2. Амплитудный спектр}{
%% \myPic{0.4}{pic/spectra}
%% }

%% \mySlide{Пример 3. Вейвлет-преобразование}{
%% % генератор
%% \myPic{0.8}{pic/sourceWT}
%% }

%% \mySlide{Пример 3. Вейвлет-преобразование}{
%% % тест
%% \myPic{0.8}{pic/sourceWT2}
%% }

%% \mySlide{Пример 3. Вейвлет-преобразование}{
%% % спектрограмма, картинка
%% \myPic{0.3}{pic/WT}
%% }

%% \mySlide{Python\footnote{Данный раздел выполнен совместно с Тюльпиным А.А.}}{
%% 	Python -- высокоуровневый язык программирования общего назначения, 
%% 	ориентированный на повышение производительности разработчика и читаемости кода. 
%% 	{~}\\
%% 	{~}\\
%% 	\myBoxList{Особенности} {
%% 		\item Динамическая типизация
%% 		\item Портируемость
%% 		\item Автоматическое управление памятью
%% 		\item Поддержка многопоточных вычислений
%% 		\item Возможность обработки исключений
%% 		\item Интерпретируемость и компилируемость
%% 		\item Полная интроспекция
%% 		\item Поддержка различных парадигм программирования
%% 	}
%% }

%% \mySlide{Мультипарадигменность}{
%% 	\myBoxList{Поддерживаемые парадигмы:}{
%% 		\item Объектно-ориентированная
%% 		\item Функциональная
%% 		\item Структурная
%% 		\item Императивная
%% 		\item Аспектно-ориентированная
%% 	}

%% 	{\footnotesize	
%% 	\myBoxList{Некоторые языки, повлиявшие на Python:}{
%% 		\item ABC -- отступы для группировки операторов, высокоуровневые структуры данных
%% 		\item Modula-3 -- пакеты, модули
%% 		\item С -- некоторые синтаксические конструкции
%% 		\item Smalltalk -- объектно-ориентированное программирование
%% 		\item Lisp -- отдельные черты функционального программирования (lambda, map, reduce, filter и другие)
%% 		\item Fortran -- срезы массивов, комплексная арифметика
		
%% 	}}
%% }
%% \mySlide{Удобство использования}{
%% 	\myList{
%% 		\item Свободный -- все исходные тексты интерпретатора и библиотек доступны для любого, включая коммерческое, использования
%% 		\item Расширяемый -- имеет строго определенные API для создания модулей, типов и классов на C или C++
%% 		\item Встраиваемый -- имеет строго определенные API для встраивания интерпретатора в другие программы
%% 		\item Очень высокого уровня -- динамическая типизация, встроенные типы данных высокого уровня, классы, модули, механизм исключений
%% 	}
%% }

%% \mySlide{Пример: сглаживание сигнала}{
%% 	\myPic{0.26}{pic/smooth_pic.pdf}
%% }

%% \mySlide{Пример: сглаживание сигнала}{
%% 	\myPic{0.6}{pic/smooth_src.pdf}
%% }

%-----

\myNewLection{Организация измерений в электрофизиологии}

\mySlide{Источники}{
\myBoxList{}{
\item Электрофизиология // Википедия. Свободная энциклопедия URL: http://ru.wikipedia.org/wiki/Электрофизиология (дата обращения: 04.08.2013).
\item Съем и обработка биоэлектрических сигналов: Учеб. пособие / Зайченко К. В., Жаринов О. О., Кулин А. Н. и др.; под ред. Зайченко К. В. -- СПб.: СПбГУАП, 2001.  -- 140~с.
\item Функции сердца // URL: http://www.serdechno.ru/electrocard/osnov/472.html (дата обращения: 04.08.2013).
}
}

\mySlide{Электрофизиология}{
\myBox{}{Наука об электричестве в (человеческом) организме}
\myBox{}{Существуют механизмы передачи сигналов от водителей ритма к клеткам и продвижения сигналов по тканям, а также возможности неинвазивной регистрации сигналов}
\myBox{Примеры}{Энцефалография (мозг), кардиография (сердце), гастрография (желудок), гастроэнтерография (желудочно-кишечный тракт)
}
\myBox{Тенденции}{Автоматизация, достоверность, исследование тонких структур, статистика}
}

\mySlide{Электрофизиология}{
\myBoxList{Регистрация сигналов}{
\item {\bfseries Электроды.} + Марля с солью, гель
%\item {\bfseries Отведения.} Способы расположения электродов
\item {\bfseries Усиление.} Опрерационный усилитель
\item {\bfseries Помехи.} Шумы проборов, линейные искажения, электросети, артефакты движения, поляризация и смещение электродов, сигналы от других органов
}
\myBoxList{Способы повышения качества сигнала}{
\item Фильтры:
\myList{
\item Низкочастотный: изолиния, 0.5-1 Гц
\item Режекторный: электросеть, 50-60 Гц
\item Антитреморный: мышцы, 35 Гц
}
\item Помещение: изоляция от помех
}
}

\mySlide{Отведения}{
\myBox{Составляющие}{Зона контакта биообъекта с электродом, электродное контактное вещество, электрод, отводящие провода.}
\myBox{Виды отведений}{
\myList{
\item {\bfseries Биполярные, двухполюсные.} Оба электрода являются измерительными и разность потенциалов регистрируется между двумя точками поверхности тела.
\item {\bfseries Однополярные, однополюсные, униполярные.} Один электрод является измерительным, а другой представляет собой нулевой, индифферентный.
\item {\bfseries Многоэлектродные.} В требуемых точках накладываются две группы электродов; электроды каждой группы соединяются через суммирующие цепи.
}
}
}

\mySlide{Электрофизиология. Примеры}{

\myBox{}{\footnotesize Электрофизиология сердца: автоматизм, проводимость, возбудимость, сократимость, рефрактерность (невозможность возбужденных клеток снова активироваться), аберрантность (патологическое проведение импульса).}

\myPic{0.12}{pic/ekgOtved-short}

\myBox{ЭКГ}{
Регистрация сигналов:
\myList{
\item Конечности: биполярные отведения.
\item Корпус: униполярные отведения.
}
}

{\scriptsize Рисунок взят из книги Зайченко К.В. и др.}
}

\mySlide{Электрофизиология. Примеры}{
\myBox{ЭЭГ}{Изучает закономерности суммарной электрической активности мозга, отводимой с поверхности кожи головы. Метод исследования функционального состояния головного мозга.}
\myPic{0.25}{pic/eeg}
{\scriptsize Рисунок взят из книги Зайченко К.В. и др.}
}

\mySlide{Электрофизиология. Примеры}{
\myBoxList{Перистальтика, ЭГГ, ЭГЭГ}{
\item Непроизвольные сокращения полых органов:
	\myList{
	\item ЖКТ: пищевод, желудок, кишечник (12-перстная, тощая, подвздошная, толсатя кишки)
	\item мочеточники
	\item маточные трубы
	}
\item Волны в ЖКТ:
	\myList{
	\item пропульсивные (продвижение пищи)
	\item переваривание
	\item ретроградные (рвота)
	}
}
}

\myNewLection{Задачи цифровой обработки биомедицинских сигналов в гастроэнтерографии}

\mySlide{Источники}{
{\scriptsize
\myBoxList{}{
\item Parkman HP, Hasler WL, Barnett JL, Eaker EY Electrogastrography: a document prepared by the gastric section of the American Motility Society Clinical GI Motility Testing Task Force // Neurogastroenterol. Motil. - 2005. - №15 (2). - P. 89–102.
\item Gopu G., Porkumaran K., Neelaveni R. Investigation of Digestive System Disorders with Cutaneous Electrogastrogram (EGG) Signal - An Engineering Approach // European Journal of Scientific Research. - 2011. - Vol. 53. №.2. - P. 210-221.
\item С.Ф. Свиньин, А.И. Попов, А.В. Рудалёв. Вевлет-анализ и информационные технологии в задачах обработки электрогастроэнтерограмм // Труды СПИИРАН. СПб. 2013. №. 27. С.129-143.
\item Вавринчук С.А., Косенко П.М. Системный анализ показателей периферической электрогастроэнтерографии у больных с осложненной язвенной болезнью. - Хабаровск: Ред.-изд. центр ИПКС3, 2012. - 203 с.
}}
}

\mySlide{ЭГГ, ЭГЭГ}{
\myBox{Электрогастроэнтерография}{
Неинвазивное обследование моторики желудочно-кишечного тракта (ЖКТ), основанное на регистрации биопотенциалов с поверхности тела и их последующем анализе.
}
\myBox{Шаги}{
Регистрация сигнала, содержащего информацию о сокращениях ЖКТ; анализ; получение количественных оценок моторики желудка (ЭГГ) или нескольких отделов ЖКТ (ЭГЭГ). Организация измерений сильно зависит от цели обследования.}
\myBox{Плюсы}{Неизвазивность, объективизация.}
}

\mySlide{ЭГГ, ЭГЭГ}{
\myBox{Исследования в мире}{США, Канада, Великобритания, Щвеция, Финляндия, Израиль, Япония, Индия, Северная Корея, Китай, Тайвань, Россия и др.}
\myBoxList{Приложения}{
\item Обнаружение ритмических нарушений
\item Обнаружение непроходимости ЖКТ
\item Послеоперационный мониторинг}
\myBox{Тенденция}{{\bfseries Диагностика заболеваний}}
}

\mySlide{Развитие}{
\myBoxList{Этап 1}{
\item Принцип, способы снятия сигнала
\item {\bfseries Препятствие:} аналоговая аппаратура, низкое качество фильтрации}
\myBoxList{Этап 2}{
\item Цифровая фильтрация, обработка сигнала на ЭВМ, локальные ИИС, массивы данных, приложения, небольшие научные группы в разных странах
\item {\bfseries Препятствие:} разрозненность исследований${}^*$}
}

\mySlide{Примеры отведений}{
\begin{columns}[t]
\column{1.3in}
	\myPic{0.1}{pic/elec1}
	\par\myCenter{Длительная ЭГГ}
\column{1.3in}
	\myPic{0.1}{pic/elec3}
	\par\myCenter{Длительная ЭГГ}
\column{1.3in}
	\myPic{0.1}{pic/elec4}
	\par\myCenter{Кратковременная ЭГЭГ}
\end{columns}
}

\mySlide{Фрагмент гастрограммы}{
\myPic{0.4}{pic/good}
\begin{center}
$x(t) \approx A sin (\omega_D t) e^{-\beta t}$
\end{center}
}

\mySlide{Стандартное ЭГГ-обследование}{
\myPic{0.6}{pic/egg}
}

\mySlide{Обработка сигналов ЭГЭГ}{
Преобразование Фурье: спектрограммы\par
\myPic{0.3}{pic/fourier}
}

\mySlide{Обработка сигналов ЭГЭГ}{
Преобразование Морле: спектрограммы
\myPic{0.23}{pic/morlet}
}

\mySlide{Обработка сигналов ЭГЭГ}{
Преобразование Морле: гистограммы
\myPic{0.2}{pic/hystogram}
}

\mySlide{Обработка сигналов ЭГЭГ}{
Преобразование Морле: всё вместе
\myPic{0.11}{pic/morletFull}
}

\mySlide{Обработка сигналов ЭГЭГ}{
Удаление артефактов движения
\myPic{0.2}{pic/artifacts}
}

\mySlide{Обработка сигналов ЭГЭГ}{
Удаление артефактов прибора
\myPic{0.3}{pic/startArtifact}
}

\mySlide{Количественные параметры}{
\myBoxList{Примеры}{
\item Мощность сигнала
\item Отношение мощности сигнала до воздействия (еды) к мощности сигнала после воздействия
\item Отношение мощности сигнала одного отдела ЖКТ к мощности сигнала соседнего отдела
\item Коэффициент ритмичности
\item Доминантная частота
\item Скорость затухания огибающей всплесков
}
}

\mySlide{Перспективное направление -- ЭГЭГ в телемедицине}{
\begin{columns}[c]
\column{2in}
	\myBox{}{
	\myPic{0.2}{pic/sher}}
\column{2in}
	\myBoxList{Удаленные территории}{
	\item Оборудование: сложность, дороговизна
	\item Персонал: использование оборудования, техническая поддержка
	\item Осложнения
	}
\end{columns}
\myBoxList{Сотрудничесвто}{
	\item The Norwegian Centre for Integrated Care and Telemedicine
	\item САФУ им. М.В. Ломоносова
	\item Архангельская первая городская больница
	\item Архангельская областная больница
}
}

\mySlide{Сотрудничество исследователей}{
\myBoxList{Цели}{
\item Разработка сервис-ориентированной информационной системы для хранения и обработки гастроэнтерографических данных.
\item Повышение качества диагностики заболеваний желудочно-кишечного тракта за счет интеграции современных достижений электрофизиологии, цифровой обработки сигналов и информационных технологий.
\item Более широкое применение новых методов медицинской диагностики.
}
}

\mySlide{Сотрудничество исследователей}{
Хранение данных обследований\par
\myPic{0.7}{pic/soa.png}
}

\mySlide{Данные}{
\myPic{0.6}{pic/signal}
\par\myPic{0.6}{pic/measurement}
\par\myPic{0.6}{pic/examination}
}

\mySlide{}{
\begin{center}
\Huge{Спасибо за внимание!}
\end{center}
}
